[Major_cellular_sources_of_Reactive_Oxygen_Species_in_living_cells.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Major_cellular_sources_of_Reactive_Oxygen_Species_in_living_cells.jpg "fig:Major_cellular_sources_of_Reactive_Oxygen_Species_in_living_cells.jpg")细胞中**ROS**的主要来源。From
a review by Novo and Parola, 2008.\]\]
**活性氧类**（），是生物有氧代谢过程中的一种副产品，包括[氧离子](../Page/氧离子.md "wikilink")、[过氧化物和含氧](../Page/过氧化物.md "wikilink")[自由基等](../Page/自由基.md "wikilink")。\[1\]这些粒子相当微小，由于存在未配对的自由[电子](../Page/电子.md "wikilink")，而十分活跃。过高的活性氧水平会对[细胞和](../Page/细胞.md "wikilink")[基因结构造成损坏](../Page/基因.md "wikilink")。活性氧，为含氧的，具有化学活性的分子，包括氧离子（oxygen
ion）及过氧化氢（peroxide）。因为核外的未配对电子的存在，具有很强的化学反应活性。ROS是正常氧代谢的副产物，并且在细胞信号传导，和保持机体恒常性起很大作用。然而，在时间以及外界环境影响下（例，暴露于紫外线(UV
exposure)或热源(heat
exposure)下等），ROS的量会急剧增多。引起这种改变的原因有可能是由于明显的细胞结构的损坏。这种显现，被称为[氧化应激](../Page/氧化应激.md "wikilink")。ROS也可能由外界的因素生成，如致电离辐射。

## 损伤防御机制

通常，细胞都会通过酶（如，过氧化歧化酶superoxide dismutase等）的作用来减少ROS对细胞的损伤作用。某些小分子，如维生素C
维生素E，尿酸及谷胱甘肽也作为细胞抗氧化物质发挥着重要作用。与之相对，细胞外的抗氧化物质的作用小的多，在血浆中的最重要的抗氧化物质为
尿酸uric acid。

## 参考资料

[Category:自由基](../Category/自由基.md "wikilink")
[Category:氧](../Category/氧.md "wikilink")

1.